交配至死的自然邏輯

文化生活, 交配, 動物, 同類相食, 單次繁殖, 性愛, 演化, 蜜蜂, 螳螂, 袋鼩 2017年3月6日 BY 恭應湘
A+A-

闊腳袋鼩可持續交配 14 小時，直至精盡而亡。 圖片來源：Museum Victoria
自然界中，不少生物屬於「單次繁殖」（semelparity），動物如部分三文魚、蜜蜂、蜘蛛、螳螂等，繁殖季終生一次，雄性交配過後隨即死亡，植物如穀物、一年生植物和多數蔬菜同樣一榮之後一枯。人類雖然也有精盡人亡之說，但大部分哺乳類屬於「多次繁殖」（iteroparity），僅 4 種有袋動物甘願為性而死。究竟「自殺式性愛」背後有何生存邏輯？

闊腳袋鼩（antechinus）就是「性愛敢死隊」的表表者。這種短命哺乳類有袋動物棲息於澳洲、巴布亞新畿內亞和南美等地，一到繁殖季節，數週之內雄性便會到處覓侶，一次更可持續交配 14 小時，體內激素急升過度，導致免疫系統失靈，潰瘍脫毛，最後死於出血與感染，大多數壽命不過一年。

為何雄性袋鼩不惜一死也要急於求成？早於 1970 年代就有研究發現，雌性袋鼩會按覓食季節調整交配季節。在氣候溫和地區，食物供應隨四季增減，預測相對準確而穩定，選擇於豐收時節交配，一來方便雌性求生育兒，二來當秋冬來臨，食物供應中斷，隨時餓死，因此雄性袋鼩必須畢其功於一役，以防機會不再。研究同時指出，雄性交配期愈短，愈花精力，生存率便愈低。雄性袋鼩為性而死，是物種繁衍的代價。

bee
雄蜂射精一刻陰莖將會爆裂，然後墜地死去。 圖片來源：Pinterest
根據進化理論模型假設，多次繁殖生物在按年死亡率低於三成以下者，一般而言效率高於單次繁殖生物；死亡率若近半，則較不利繁衍。例如，單次繁殖生物播種 250 名後裔後死亡，整體生殖力為 250；多次繁殖生物首年誕下 100 名後裔，翌年按照死亡率將生殖效率減半，衍生 50 名後裔，再下一年為 25 名……如此類推，最後相加不過 200，不及單次繁殖。因此對於朝不保夕的動物，一次性繁殖最符合進化效率。

只做一次，就要做到最好，愛也一樣。倒數交配期前，雄性袋鼩的精囊會分解，停止製造精子，存貨會隨尿液排出體外，因此必須加快手腳，出盡全力覓侶交配，直至精盡身亡。對於雄性或者是災難，但於整個物種卻甚有裨益，一來雌性受孕機會較大，二來精（子）銳盡出，有助促進整體後代質素。

除了季節因素及精子質素外，動物界出現「死亡交配」的原因不一而足，例如：螳螂交配途中，有雌性會噬去雄性頭部，補充蛋白營養，進食同類只為養育後裔（螳螂小腦位於腿部，因此無頭仍能控制身體完成交配）；雄蜂生存目的只為交配，完事一刻由於射精力度過猛，陰莖將會炸裂，留下半截陽物殘存蜂后體內，然後墜地等死，之所以要壯士斷根，則是為了堵截其他蜜蜂門路，確保自己是唯一經手人。自然界絕對比人類更多激情故事。

係咪都死，所以選擇做愛死

留名

好撚恐怖

陰莖爆裂

樓主開post加番個URL啦

屌到鳩都爆開